\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{CJK, CJKpunct}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\setlength{\parskip}{0.5ex plus 0.5ex minus 0.5ex}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}
	\CJKindent

	\title{\huge\CJKfamily{hei}交响音乐的现代随想\\[4pt]
		\CJKfamily{fs}\large\hspace*{8em}------《伏尔塔瓦河》赏析}
	\author{\CJKfamily{kai}尹甸\\\small PB04000837}
	\date{}
	\maketitle
\thispagestyle{empty}

交响音乐是由管弦乐队演奏的，具有一定思想内容的音乐形式和艺术作品。它主要可以分
成五大类：交响曲，协奏曲，序曲，组曲和交响诗。在五彩缤纷的现代世界里，尽管音乐
艺术的表现形式多种多样，其中不乏姹紫嫣红的流行歌曲，但是交响音乐仍以其独特的魅
力，使人陶醉，使人沉迷，使人流连忘返。在众多的交响音乐中，我最欣赏的一首就是斯
美塔那的代表作，交响诗套曲《我的祖国》中的第二首，《伏尔塔瓦河》。虽然这部作品
写于\ 19 世纪末，但是它那优美的旋律，宽广的叙述，庄严的收尾，让身处现代的我都
不禁随想联翩。下面，就让我们沿着音乐的河流，驾着想象的小舟顺流而下，来感受、来
享受这部交响诗的意境。

在音乐的一开头，长笛奏出了明亮、清冷的声音，随着小提琴的拔弦声，让我们仿佛看到
了欢快的小溪中的潺潺流水，不断向前翻滚前进，溅起的浪花在阳光下闪闪发光。接着，
单簧管奏了温暖的旋律，这长笛和单簧管的声音，象征了伏尔塔瓦河那一冷一暖的两个源
头。它们时而交错，时而并行，在温暖的阳光下快乐地嬉戏着前进。接着，随着弦乐器的
加入，两条小溪逐渐汇合，耳边响起了宽广而自由的伏尔塔瓦河的主旋律。只见河水后
浪推前浪，既柔和纯净，又波涛汹涌。抒情的旋律中充满了一种迷人的诗意和美。随着一
声鼓响，河水进入了森林中的沟壑，耳边不时响起欢乐的狩猎的号角声。伏尔塔瓦河也在
此时正午的太阳下自由地奔腾。渐渐地，河水慢慢地驶出森林，远方的号角声越来越弱，
只剩下河水的喧嚣声。黄昏时分，河流路过了一个农家村庄，岸上传来了由远及近、富有
节奏感的明快的旋律，仿佛是农民们正在载歌载舞庆祝丰收，歌颂生活。不一会，河水渐
渐把村庄的歌声抛在后面，迎来了宁静、和平的夜晚。随着河水的流动，空气中传来朦胧
的味道，优美、抒情的弦乐织出了一幅浪漫、安逸、舒适的朦胧的画面。长笛的婉转之声
及竖琴的拔动，让我们仿佛看到了水仙女在朦胧的月光下，在泛着涟漪的河面上翩翩起舞
，也似乎让人感到徐徐的凉风。突然，太阳冲出了地平线，把光明洒向大地，水仙女也都
不见了。主题再一次呈现，又给人一种亲切感。接着，在主题宽广的叙述之后，伏尔塔瓦
河驶进了圣约翰大峡谷，音乐显得阴险而严峻，给人一种“乱石穿空，惊涛拍岸”的感觉
。河水与礁石不断地撞击、搏斗，十分惊心动魄。这也是全曲的最高潮。穿过了大峡谷，
绕了几个弯，伏尔塔瓦河又见到了早晨的太阳，显得更加波澜壮阔，气势磅礴，像是凯旋
归来的战士，迈着雄壮的步伐接受胜利的检阅。最后，波涛起伏的伏尔塔瓦河来到了古老
的维谢格拉德，滚滚向前流去，消失在远方。乐曲以两声威严的爆响结束。

《伏尔塔瓦河》优美的旋律，美好的意境，让我流连忘返，深深地陶醉。圣约翰大峡谷中
宏伟的搏斗场面更让人惊心动魄。走出峡谷后庄严的凯旋旋律让人顿感神清气爽。这部作
品不愧为交响音乐的经典之作，带给现代的我们以无尽的随想，让人回味无穷。
	
\end{CJK*}
\end{document}
