\documentclass[12pt]{article}
\input{ phscexpsetting.tex}
\usepackage{array}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{calrsfs}
\usepackage{cancel}
\usepackage{picinpar}
\newcommand{\degrees}{\ensuremath{\hbox{\textdegree}}}
\newcommand{\im}{\mathrm{i}}
\newcommand{\elec}{\mathrm{e}}
\renewcommand{\dee}{\,\mathrm{d}}
\renewcommand\figurename{\small 图}
\renewcommand\tablename{\small 表}
\makeatletter
\long\def\@makewincaption#1#2{%
   \setbox\@tempboxa\hbox{\normalsize{#1:\enspace}{#2}}%
   \ifdim\wd\@tempboxa>\picwd
      {\normalsize{#1:\enspace}{#2\par}}
   \else
      \hbox to\picwd{\hfil\box\@tempboxa\hfil}
   \fi}
\makeatother
\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}
\renewcommand{\thedate}{2006.4.18.}
\setlength{\abovedisplayskip}{1pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{1pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{-2pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{1pt}
\setlength{\lineskiplimit}{3pt}
\setlength{\lineskip}{4pt minus 1pt}
\CJKindent

\exptitle{氘原子光谱}

\section{实验目的}
以氘原子光谱为研究对象，研究获得同位素光谱的实验方法、分析方法及其在微观测量中的应用。

\section{实验原理}
\subsection{理论基础}
根据玻尔理论，原子的能量是量子化的，即具有分立的能级。当电子从高能级跃迁到低能级时，原子释放出能量，并以电磁波形式辐射。氢
和类氢原子的巴耳末线系对应光谱线波数为
\begin{equation}
\sigma = \dfrac{2 \pi^2 m_\elec e^4 Z^2}{(4\pi\varepsilon_0)^2 h^3 c \left( 1 + \dfrac{m_\elec}{m_Z} \right)} \left(
	\dfrac{1}{2^2} - \dfrac{1}{n^2} \right)
\end{equation}
其中\ $m_Z$ 为原子核质量，$m_\elec$ 为电子质量，$e$ 为电子电荷，$h$ 为普朗克常数，$\varepsilon_0$ 为真空介电常数，$c$ 为光
速，$Z$ 为原子序数。因此类氢原子的里德伯常数可写成：
\begin{equation}
R_Z = \dfrac{2\pi^2 m_\elec e^4 Z^2}{(4\pi\varepsilon_0)^2 h^3 c}\cdot \dfrac{1}{1+\dfrac{m_\elec}{m_Z}}
\end{equation}
若\ $m_Z \to \infty$，即假定原子核不动，则有：
\begin{equation}
R_\infty = \dfrac{2\pi^2 m_\elec e^4 Z^2}{(4\pi\varepsilon_0)^2 h^3 c}
	\label{eqn:Rinfty}
\end{equation}
因此
\begin{equation}
R_Z = \dfrac{R_\infty}{1+\dfrac{m_\elec}{m_Z}}
\label{eqn:RzR8}
\end{equation}
由此可见，$R_Z$ 随原子核质量\ $m_Z$ 变化，对于不同的元素或同一元素的不同同位素\ $R_Z$ 值不同。$m_Z$ 对\ $R_Z$ 影像很小，因
此氢和它的同位素的相应波数很接近，在光谱上形成很难分辨的双线或多线。

\def\upH{\mathrm{H}}
\def\upD{\mathrm{D}}
设氢和氘的里德伯常数分别为\ $R_\upH$ 和\ $R_\upD$，氢、氘光谱线的波数\ $\sigma_\upH$、$\sigma_\upD$ 分别为
\begin{equation}
\sigma_\upH = \sigma_\upH \left( \dfrac{1}{2^2} - \dfrac{1}{n^2} \right) \qquad n=3,4,5,\ldots
\end{equation}
\begin{equation}
\sigma_\upD = \sigma_\upD \left( \dfrac{1}{2^2} - \dfrac{1}{n^2} \right) \qquad n=3,4,5,\ldots
\end{equation}
氢和氘光谱相应的波长差为：
\begin{equation}
\Delta\lambda = \lambda_\upH - \lambda_\upD = \lambda_\upH \left( 1-\dfrac{\lambda_\upD}{\lambda_\upH} \right) = 
\lambda_\upH \left( 1-\dfrac{\sigma_\upH}{\sigma_\upD} \right) = \lambda_\upH\left( 1- \dfrac{R_\upH}{R_\upD} \right)
	\label{eqn:deltalam}
\end{equation}
因此，通过实验测得氢和氘的巴耳末线系的前几条谱线的谱长及其波长差，可求得氢与氘的里德伯常数\ $R_\upH$、$R_\upD$。

根据式\eqref{eqn:RzR8}有：
\begin{equation}
	R_\upH = R_\infty \bigg/ \left( 1 + \dfrac{m_\elec}{m_\upH} \right)
	\label{eqn:RHR8}
\end{equation}
\begin{equation}
	R_\upD = R_\infty \bigg/ \left( 1 + \dfrac{m_\elec}{m_\upD} \right)
	\label{eqn:RDR8}
\end{equation}
其中\ $m_H$ 和\ $m_D$ 分别为氢和氘原子核的质量。式\eqref{eqn:RDR8}除以式\eqref{eqn:RHR8}，得：
\begin{equation}
	\dfrac{R_\upD}{R_\upH} = \dfrac{1 + m_\elec / m_\upH}{1 + m_\elec / m_\upD}
	\label{eqn:RDRH}
\end{equation}
由式\eqref{eqn:RDRH}可以求得：
\begin{equation}
	\dfrac{m_\upD}{m_\upH} = \dfrac{\dfrac{R_\upD}{R_\upH}}{1 - \dfrac{m_\upH}{m_\elec} \left( \dfrac{R_\upD}{R_\upH} -
	1\right)}
	\label{eqn:mDmH}
\end{equation}
式中\ $\dfrac{m_\upH}{m_\elec}$ 为氢原子核质量与电子质量比，公认值为\ $1836.1515$。因此将通过实验测得的\
$\dfrac{R_\upD}{R_\upH}$ 代入式\eqref{eqn:mDmH}，可求得氘与氢原子核的质量比\ $\dfrac{m_\upD}{m_\upH}$。
\subsection{实验方法}
本实验采用已拍摄好的氢氘光谱图来进行测量。光谱图是用哈德曼光阑将\ Fe 与\ H、D 并列拍摄的。实验中使用映谱仪和阿贝比长仪，将
氢氘谱线图与标准铁谱进行比较，并采用线性插入法来测量氢、氘的谱线波长。由此计算各谱线的里德伯常数，求出\ $R_\upH$、$R_\upD$
的平均值，并求出氢氘原子核质量比。

\clearpage
\section{实验数据处理}
实验测得数据如下表：
\begin{center}
	\begin{tabular}{|r||r|r|r|r|}
		\hline
		物理量 & \multicolumn{4}{c|}{测量数据}\\\hline
		\hline
		$\lambda_1\dw{nm}$ & 4859.746 & 4337.049 & 4098.187 & 6546.193\\\hline
		$\lambda_2\dw{nm}$ & 4871.325 & 4352.737 & 4104.128 & 6569.158\\\hline
		$s_1\dw{mm}$       & 25.7895 & 141.6047 & 184.9602 & 32.1036\\\hline
		$s_2\dw{mm}$       & 25.0785 & 138.0768 & 184.5383 & 26.6660\\\hline
		$s_\upH\dw{mm}$    & 25.3240 & 140.8198 & 184.5872 & 28.2334\\\hline
		$s_\upD\dw{mm}$    & 25.6273 & 141.0899 & 184.8548 & 28.6477\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}
其中\ $\lambda_1$、$\lambda_2$ 为铁谱两边谱线的波长，$s_1$、$s_2$ 为铁谱两边谱线所对应的阿贝比长仪上的位置，$s_\upH$、
$s_\upD$ 分别表示相应的氢、氘谱线在阿贝比长仪上的位置。

由线性插入法可得\ $\lambda_\upH$ 与\ $\lambda_\upD$ 的计算公式：
\begin{equation}
	\lambda_\upH = \lambda_1 + \dfrac{\lambda_2 - \lambda_1}{s_2 - s_1} \cdot (s_\upH - s_1)
	\label{eqn:lambdaH}
\end{equation}
\begin{equation}
	\lambda_\upD = \lambda_1 + \dfrac{\lambda_2 - \lambda_1}{s_2 - s_1} \cdot (s_\upD - s_1)
	\label{eqn:lambdaD}
\end{equation}

将实验数据代入式\eqref{eqn:lambdaH}、式\eqref{eqn:lambdaD}、式\eqref{eqn:deltalam}、式\eqref{eqn:mDmH}，可得以上几次实验数据所对应的\ $\lambda_\upH$、$\lambda_\upD$：
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||r|r|r|r|}
		\hline
		$\lambda_\upH\dw{nm}$ & 4867.3269 & 4340.5393 & 4103.4394 & 6562.5383\\\hline
		$\lambda_\upD\dw{nm}$ & 4862.3875 & 4339.3382 & 4099.6712 & 6560.7885\\\hline
		$\Delta\lambda\dw{nm}$& 4.9394 & 1.2011 & 3.7682 & 1.7497\\\hline
		$R_\upH/R_\upD$       & 0.99899 & 0.99972 & 0.99908 & 0.99973\\\hline
		$m_\upD/m_\upH$       & 1.1569 & 2.0340 & 1.4555 & 1.9601\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}

由式\eqref{eqn:Rinfty}可知，
\begin{align*}
	R_\infty &= \dfrac{2\pi^2 m_\elec e^4 Z^2}{(4\pi\varepsilon_0)^2 h^3 c} \\
	& = \dfrac{2 \pi^2 \times 9.1\times 10^{-31} \times (1.6\times 10^{-19})^4}{(4\pi8.85\times 10^{-12})^2 (6.63\times
	10^{-34})^3 \times 3\times 10^{8}}  \\
	& \approx 1.0886 \times 10^7
\end{align*}
故由式\eqref{eqn:RHR8}、式\eqref{eqn:RDR8}得：
\begin{align*}
	R_\upH & = R_\infty \bigg/ \left( 1 + \dfrac{m_\elec}{m_\upH} \right)\\
	& = \dfrac{1.0886 \times 10^7}{1 + 1 / 1836.1515} \\ 
	& \approx 1.0880 \times 10^7
\end{align*}
\begin{align*}
	R_\upD & = R_\infty \bigg/ \left( 1 + \dfrac{m_\elec}{m_\upD} \right)\\
	& = \frac{R_\infty }{1 + \dfrac{m_\elec}{m_\upH} \cdot \dfrac{m_\upH}{m_\upD} }\\
\end{align*}
由此可得与实验数据对应的\ $R_\upH$、$R_\upD$ 数据如下表：
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||r|r|r|r|}
		\hline
		$R_\upH\dw{10^7}$ & \multicolumn{4}{c|}{1.0880}\\\hline
		$R_\upD\dw{10^7}$ & 1.0891 & 1.0883 & 1.0890 & 1.0883\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}
故可得\ $\overline{R_\upD} = 1.0887 \times 10^7$。

\clearpage
\end{CJK*}
\end{document}

